% !TeX root = ./rapport.tex
%!TEX options = --shell-escape
\documentclass[a4paper,11pt]{report}

% Packages
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage[dvipsnames]{xcolor}
\usepackage{listings}
\usepackage{setspace}
\usepackage[margin=2.5cm]{geometry}
\usepackage{etoolbox}
\usepackage{ragged2e}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{csquotes}
\usepackage{svg}
\usepackage{svg-extract}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{float}
\usepackage{caption}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{array}
\usepackage{blindtext}
\usepackage{hyperref}
\usepackage[backend=biber]{biblatex}
\usepackage[acronym,section]{glossaries}
\usepackage[lastpage,user]{zref}
\usepackage{lastpage}
\usepackage{fancyhdr}

% Imports
% \addbibresource{bibliographie.bib}
\bibliography{bibliographie}
\makeglossaries

% Settings
\graphicspath{ {images} }
\svgpath{ {images} }
% \svgsetup{clean=true}
\pagestyle{fancy}
\setlength\headheight{1.5cm}
\patchcmd{\chapter}{\thispagestyle{plain}}{\thispagestyle{chapter}}{}{}
\renewcommand{\chaptermark}[1]{\markboth{#1}{}}

% header
\lhead{\includegraphics[width=1.5cm]{logo_ynov_campus_bordeaux.eps}}
\chead{\textbf{\MakeUppercase{\leftmark}} \\ \nouppercase\rightmark}
\rhead{\includegraphics[width=1.5cm]{logo_ynov_campus.eps}}

\fancypagestyle{chapter}{
   \pagestyle{fancy}
   \chead{\textbf{\MakeUppercase{\leftmark}}}
}

% Footer
\lfoot{}
\cfoot{Rapport d'activité professionelle}
\rfoot{\thepage/\zpageref{LastPage}}

% Formating
\justifying
\titleformat{\chapter}[block]{\huge\bfseries}{\thechapter.}{1em}{\Huge}
\titlespacing*{\chapter}{20pt}{-10pt}{20pt}
\titlespacing*{\section}{0pt}{35pt}{10pt}
\titlespacing*{\subsection}{0pt}{25pt}{10pt}
\setlength{\parindent}{0pt}
\setlength{\parskip}{1em}
% \captionsetup[figure]{labelformat=empty}
% \captionsetup[table]{labelformat=empty}

\newcommand{\source}[1]{\caption*{Source: {#1}} }

\lstdefinelanguage{cisco}{
    alsoletter={-},
    morekeywords = [1]{router,router-id,ospf,ospfv3,area,nssa,stub,stubby,eigrp,bgp,rip,dmvpn,no,redis,redist,redistribute},
    morekeywords = [2]{int,line,serial,range,passive,pass},
    morekeywords = [3]{ip,ipv6,ipv4,tcp,ssh,telnet,cef,add.address},
    morekeywords = [4]{mpls,ldp,router-id,route-target,rd,route-map,vrf,for,forward},
    morekeywords = [5]{prefix-list,route-map,nei,neigh,neighbor,address-family,address-f,vpnv4},
    morekeywords = [6]{Verification},
    keywordstyle = [1]\color{darkblue},
    keywordstyle = [2]\color{purple},
    keywordstyle = [3]\color{magenta},
    keywordstyle = [4]\color{orange},
    keywordstyle = [5]\color{darkgreen},
    keywordstyle = [6]\color{red},
    sensitive = false,
    morecomment = [l]{!},
    morecomment = [s]{/*}{*/},
    morecomment = [s]{/**}{*/},
    commentstyle = \color{red}\bf,
    morestring = [b]",
    morestring = [b]',
    stringstyle = \color{purple}
}
\lstset{
    language={cisco},
    backgroundcolor=\color{lightgray},
    frame={trbl},
    xleftmargin=10pt,
    breaklines=true,
    columns=[l]{fullflexible},
    numbers=left,
    numberstyle={\scriptsize},
    stepnumber=1
}

\renewcommand*\ttdefault{pcr}
\let\ipAddress\texttt

\hypersetup{
    bookmarks=true,
    unicode=false,
    pdftoolbar=true,
    pdfmenubar=true,
    pdffitwindow=false,
    pdfstartview={FitH},
    pdftitle={Rapport d'activité professionnelle},
    pdfauthor={Antoine Thys},
    pdfsubject={Rapport de Bachelor 3},
    pdfcreator={Antoine Thys},
    pdfproducer={Antoine Thys},
    pdfkeywords={rapport, bachelor, ynov, ynov campus, bordeaux ynov campus, devops, kubernetes, bgp},
    pdfnewwindow=true,
    frenchlinks=true,
    hidelinks=true,
   %  colorlinks=true,
    linkcolor=red,
    citecolor=green,
    filecolor=cyan,
    urlcolor=magenta
}

% Glossary
\newacronym{rncp}{RNCP}{Répertoire National de la Certification Professionnelle}
\newacronym{poc}{POC}{Proof Of Concept}
\newacronym{vps}{VPS}{Virtual Private Server}
\newacronym{vm}{VM}{Virtual Machine}
\newacronym{bgp}{BGP}{Border Gateway Protocol}
\newacronym{vpn}{VPN}{Virtual Private Network}
\newacronym{pop}{POP}{Point Of Presence}

\newglossaryentry{scalabilite}
{
	name={Scalabilité},
	description={Capacité d'un produit ou d'un service à s'adapter à une montée en charge, en allouant plus de ressources au service par exemple}
}
\newglossaryentry{ingress}
{
	name={ingress},
	description={Service de gestion de l'accès externe dans un cluster Kubernetes. Il agit comme un reverse proxy en permettant l'accès à des services différents au sein du cluster depuis un point d'entré unique}
}
\newglossaryentry{onpremise}
{
	name={on-premise},
	description={Déploiement sur site avec du matériel physique.}
}
\newglossaryentry{vlan}
{
	name={VLAN},
	description={Virtual Local Area Network ou Réseau Local Virtuel, cette technologie permet de créer des réseaux virtuels isolés. Pour communiquer il faudra mettre en place un routage inter-vlan pour permettre la communication.}
}
\newglossaryentry{gre}
{
    name={GRE},
    description={Generic Routing Encapsulation ou Encapsulation Générique de Routage est un protocole permettant la création de tunnels pouvant encapsuler tout type de paquet.}
}

% Meta
\title{Rapport d'activité}

\author{
 	Antoine THYS\\
	\\
 	\hline
 	\\
   B3 Infrastructure et Réseau,\\
 	Bordeaux Ynov Campus\\
	\emph{Patrick PIQUART}\\
	\\
	\hline
 \\
 	Apprenti informatique,\\
 	Ynov Campus\\
	\emph{Julien AUGEREAU}\\
}

\date{2020--2021}

\begin{document}

% \singlespacing
\onehalfspacing
\maketitle

\chapter*{Remerciements}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Remerciements}

Je tiens à remercier toutes les personnes qui m'ont permis de mener à bien cette expérience professionnelle et qui m'ont aidé pour la rédaction de ce rapport.

Dans un premier temps, je souhaite remercier mon tuteur en entreprise, Julien Augereau, responsable du service informatique d'Ynov Campus, pour ses nombreux conseils, sa disponibilité et son aide précieuse tout au long de cette année d'alternance.

Je remercie également mes collègues du service informatique, et particulièrement Saïd Raoudi, Vincent Demarquez et Julien Appéré qui m'ont aidé dans la réalisation de mes missions tout au long de cette année.

Ensuite, je souhaite remercier l'équipe pédagogique et les intervenants de Bordeaux Ynov Campus d'avoir participé à ma formation. Je remercie particulièrement Patrick Piquart, mon tuteur auprès de l'école et responsable de la filière informatique, de m'avoir suivi depuis ma première année à Ynov et m'avoir fait découvrir le \LaTeX\ qui m'a permis de rédiger ce rapport.

Enfin, je remercie Simon Laborde, alternant informatique à Bordeaux Ynov Campus, pour nos échanges professionnels, mais surtout pour ses conseils en matière de gestion des chapitres en \LaTeX.

\setcounter{tocdepth}{1}
\tableofcontents

\chapter{Introduction}

Étudiant en filière informatique à \emph{Bordeaux Ynov Campus} depuis 2018 et sortant de BAC PRO SEN (Systèmes Électroniques et Numériques) option Télécoms et Réseaux, j'ai toujours eu une affinité avec l'administration réseau. Ce bagage technique m'a permis de rapidement trouver mes marques sur une partie de la formation.

Assez rapidement, je me suis impliqué dans la vie du campus en participant à plusieurs journées portes ouvertes et salons. Étant également bénévole au sein de la Protection Civile de la Gironde j'ai proposé à l'administration du campus de dispenser des formations de premiers secours aux étudiants avec un formateur professionnel.

Parallèlement à ma formation, j'ai commencé à monter ma propre infrastructure, ces équipements me permettent aujourd'hui de réaliser des labs afin de prendre en compétences et au besoin de proposer des ressources à mes camarades.

Actuellement, je suis en alternance à \emph{Ynov Campus}, le siège de mon école. Je suis au \emph{service informatique} qui est composé de huit personnes, dont mon tuteur d'alternance qui le dirige.
Nous pouvons séparer ce service en deux équipes, la première assure le développement et la maintenance de la majeure partie des outils internes, la deuxième dont je fais partie assure la gestion du parc informatique avec l'aide un autre Administrateur Système et Réseau du campus de Bordeaux.
Nous avons également comme mission de répondre aux demandes de support de la part de nos collaborateurs, intervenants et étudiants.

Ayant un large panel de missions, il est difficile d'isoler un champ de travail précis permettant de développer une problématique, pour cette raison ma problématique portera sur un projet. Dans le cadre de la mise à jour de l'infrastructure Ynov je traiterais donc la problématique suivante : Comment adapter l'infrastructure d'hébergement des développements internes afin de permettre une optimisation de la charge de maintenance et de déploiement sur une infrastructure vieillissante ?

Ce rapport sera organisé en 4 parties :

\begin{enumerate}
	\item L'entreprise et son marché (\ref{chap:marche})
	\item Les missions (\ref{chap:missions})
	\item Bilan de l'activité professionnelle (\ref{chap:bilan})
	\item Conclusion (\ref{chap:conclusion})
\end{enumerate}
\newpage
\chapter{L'entreprise et son marché}\label{chap:marche}

\section{Le groupe Ynov}

\emph{Ynov Campus} est un groupe d'enseignement supérieur privé spécialisé dans les métiers du numérique. Dans un premier temps connu sous le nom d'\emph{Y-nov}, le groupe a vu le jour en 2010 avec le rachat de l'école \emph{Ingésup} qui représente actuellement la filière informatique.

Grâce aux rachats de plusieurs autres écoles comme infosup, Lim'Art, l'Isee, l’ESTEI, EICAR et Factory, Ynov a pu développer son inventaire de formations. Aujourd'hui le groupe propose deux types de formations avec filières 8 Ynov et EICAR, les premières étant liées aux nouveaux métiers dans les univers du web, de la transformation digitale et du divertissement. Les filières EICAR étant liées aux métiers de la création audiovisuelle en cinéma ou télévision par exemple.

\section{Le siège et les campus}

Le siège du groupe situé à Mérignac assure une uniformité entre les différents campus afin de proposer un service de qualité à tous les étudiants. Aujourd'hui Ynov compte 9 campus du numérique et 2 campus du cinéma dans 9 villes différentes qui sont Bordeaux, Paris, Nantes, Aix-en-Provence, Lyon, Toulouse, Sophia en France ainsi que Rabat et Casablanca au Maroc (\ref{fig:carte-campus}).\\,
Mais Ynov n'arrête pas sa croissance avec plusieurs projets de nouveaux campus en cours d'étude ou de réalisation par exemple avec le campus de Montpellier qui ouvrira pour la rentrée 2022.

\vspace{\baselineskip}
\begin{figure}[h]
	\includegraphics{carte_campus.eps}
	\centering
	\caption{Emplacement des campus}
    \source{Document interne, Ynov Campus, 2020}
	\label{fig:carte-campus}
\end{figure}

Au siège, nous retrouvons le service marketing et communication, le service acquisition, le service pédagogie, le service qualité, le service comptabilité, le service facturation, le service RH, le service juridique, le service immobilier, les services généraux, la direction générale ainsi que le service informatique.

Chaque campus possède sa propre direction avec un(e) directeur/directrice à sa tête qui en suivant la ligne directrice Ynov possède une liberté d'action importante sur la gestion de son campus sur de nombreux points.

Avec l'expansion du groupe, le service informatique doit lui aussi suivre la cadence tout en continuant de fournir une prestation de support aux collaborateurs des différents campus. Il est donc important de moderniser nos méthodologies de développement internes et d'avoir un meilleur visuel sur les infrastructures informatiques présentes sur les campus.\\
La gestion des tâches informatiques courantes d'un campus peut se faire de plusieurs façons. Il peut y avoir un collaborateur dédié à ses tâches, par exemple à Bordeaux où Vincent Dermarquez assure de nombreuses tâches de gestions informatiques sur le campus, mais contribue également à la gestion du parc informatique national. Sur les autres campus il peut s'agir d'un prestataire ou d'un alternant, c'est le cas à Nantes où l'alternant sur place va pouvoir nous donner des informations essentielles à la bonne gestion du parc. Ces deux dernières solutions peuvent amener un membre du service information national à se déplacer pour des tâches nécessitant une connaissance approfondie de notre infrastructure.

Pour la partie développements interne, nous hébergeons actuellement les services sur des machines virtuelles au sein de notre infrastructure. Les sites vitrine sont quant à eux sur des hébergements web externes. Avec l'accroissement du nombre de campus le trafic est de plus en plus important sur des applications métiers et une infrastructure vieillissante nous pousse donc envisager des solutions facilitant le déploiement de correctifs, une meilleure scalabilité pour les développements futurs et qui pourrait être utilisés pour une possible refonte de ces applications.

\section{Les différentes formations}

Comme indiqué plus haut le groupe Ynov Campus a racheté plusieurs écoles. Afin d'obtenir une uniformité entre les campus toutes ces formations ont été renommées :

\vspace{\baselineskip}
\begin{figure}[h]
	\includegraphics{tableau_logos.eps}
	\centering
	\caption{Logos des formations Ynov et EICAR}
   \source{(Logo unique) brand.ynov.com, 2021}
	\label{fig:logos-formations}
\end{figure}

Au total Ynov (hors EICAR) propose 16 Bachelors (BAC +3) et 25 Mastère (BAC +5) en adéquation avec les demandes actuelles dans le monde du travail. L'objectif principal étant de former nos professionnels de demain grâce à la pédagogie par projet et un fort taux d'étudiants en alternance.\\
Pour ses 9 campus Ynov totalise plus de 6000 étudiants et plus de $85\%$ des Mastères en alternance\cite{noauthor_ynov_nodate}.

Afin de permettre aux étudiants d'avoir un titre reconnu par l'état, Ynov en plus du diplôme d'école fourni un titre \acrshort{rncp} de niveau 2 pour les Bachelors et de niveau 7 pour les Mastères.

Dans le cadre de la démarche de qualité, le groupe adapte les programmes chaque année afin de répondre au mieux au besoin du marché du travail et de favoriser l'employabilité de ses étudiants.

\section{Le marché}

Ynov est un groupe d'enseignement supérieur privé qui propose des formations dans plusieurs domaines et touchant donc plusieurs marchés différents. Nous retrouvons Ynov sur les marchés des écoles d’informatique, d’audiovisuel, de marketing {\&} communication, de robotique, d’animation 3D jeux vidéo et aussi de création {\&}
design.\\
Il s'agit de domaines en perpétuelle évolution qui nécessitent de s'adapter en permanence aux besoins des marchés afin de rester concurrentiel.

L'enseignement supérieur privé représente une grande part des étudiants en France. En 2018, 540 900 étudiants du supérieur étaient dans le secteur privé. Ce chiffre représente un chiffre supérieur à $20\%$ de l'effectif total dans l'enseignement supérieur. De plus, les écoles d’ingénieurs privées ont eu une augmentation de $9,2\%$ de leur effectif et $7,7\%$ pour les écoles de commerce. Ces formations prennent en compte les demandes du marché et des employeurs et sont souvent dans une remise en question constante sur la qualité de l'enseignement dispensé. C'est ce point qui pousse autant d'étudiants à s'orienter sur ce type de formations malgré leur coût plus élevé.

Ynov n'est pas la seule école à proposer des formations dans de multiples domaines du numérique. Nous pouvons prendre Digital Campus comme exemple, école proposant des Bachelors et Mastères en développement web, en marketing et en création.
L'informatique est un domaine de formation où nous retrouvons un grand nombre de concurrents. Beaucoup d'écoles proposent des formations en développement soit comme formation principale, soit comme option d'une autre filière. À l'inverse la sécurité, l'infrastructure et le réseau sont des domaines plus présent dans des écoles spécialisées en informatique. Nous retrouvons Supinfo et EMIE Paris qui proposent des Bachelors et Mastère en développement ainsi qu'en réseau, infrastructure, cybersécurité et en Big Data. Pour les écoles reconnues pour le développement, nous retrouvons surtout Epitech adoptant une méthode pédagogique basée sur une grande autonomie de la part des étudiants.

Ynov proposant 5 formations principales sur 9 campus, nous allons lister quelques informations sur le marché de ces filières.

Nous allons commencer par le domaine informatique, car celui-ci représente le plus grand nombre d'étudiants à Ynov à l'heure actuelle. Bien qu'ayant connu une baisse de chiffre d'affaires de $-4,6\%$ en 2020 suite à la crise sanitaire, le domaine l'informatique reste un des plus dynamiques du secteur tertiaire avec 534 424 emplois en 2019 selon l'ACOSS. Tout\@ en restant général sur les formations en informatique, nous retrouvons d'autres écoles dans ce secteur comme Supinfo, l'école 42, l'Epsi, Epitch et bien d'autres.

Ensuite le secteur du jeu vidéo qui a un chiffre d'affaires estimé à 5 milliards d'euros\cite{noauthor_lindustrie_nodate}. En France plus de 130 organismes forment aux métiers du jeu vidéo dont une vingtaine sont des écoles privées proposant un Bachelor ou un Mastère. Parmi celles-ci nous retrouvons ECV, Isart Digital, l'IIM, RUBIKA animation, LISAA, l'ICAN, E-Artsup. À titre d'information une seule école du supérieur publique propose des formations en jeu vidéo : Cnam-Enjmin.

En ce qui concerne le secteur du design, celui-ci a généré, en 2018, un chiffre d'affaires compris entre 1,9 et 3,4 milliards d’euros. Il faut également savoir que $85\%$ de ce chiffre vient de $17\%$ des agences de design. Parmi nos concurrents, nous retrouvons ECV, l'École de Condé, ImmaConcept, l'ISAA, E-Artsup, etc.

Dans le secteur de l'audiovisuel, nous retrouvons les nouveaux médias, le cinéma, la télévision et également la radio. En moyenne les internautes passent 3 h 24 à regarder du contenu vidéo en ligne. Des écoles comme 3iS, ISPRA, ESRA, EMC, Studio M ou Cinemagis proposent également des formations en audiovisuel.

Le domaine du marketing et de la communication est, lui aussi, en évolution permanente, notamment avec les réseaux sociaux que $58\%$ des Français utilisent soit environ 38 millions de personnes. En 2016 selon l'Insee plus de 740 000 Français travaillaient dans ce secteur. Pour donner, un autre indicateur le BMO de Pôle Emploi indiquait en 2019 plus de 100 000 projets d’embauches en France.\\
Pour cette filière, nous retrouvons sur le marché des écoles comme Kedge, Sup de Com, INSEEC, ISCOM et bien d'autres.

\section{Les avantages d'Ynov}

Afin de rester concurrentiel, Ynov a choisi de s'implanter dans de nombreuses villes, de cette façon un futur étudiant peut facilement trouver le campus le plus proche de chez lui. Comme certains de ses concurrents, l'école délivre en plus du diplôme d'école un titre \acrshort{rncp} de niveau 6 pour les Bachelors et de niveau 7 pour les Mastères qui sont reconnus par l'état à l'inverse du diplôme d'école. De plus, les cours sont dispensés par des intervenants professionnels de leur secteur. Ces personnes ont donc une expérience de la réalité du monde professionnel, de ses exigences et des compétences recherchées.\\
En dernier, l'alternance, Ynov propose la réalisation d'une partie du cursus en alternance sous forme de contrat d'apprentissage ou éventuellement de contrat de professionnalisation. Afin de partir en entreprise avec les un socle de compétences suffisant, l'alternance est possible à partir de la 3ème ou 4ème année en fonction des filières. Avant cela, il est possible de réaliser un stage alterné (1 semaine à 6 mois) à partir de la première année de formation. Ce fonctionnement permet aux étudiants d'acquérir de l'expérience professionnelle pendant leurs études et de faciliter leur financement. Les entreprises pourront ainsi participer à la formation des professionnels de demain avec un coût avantageux. Par la suite, ces dernières pourront également recruter leurs anciens alternants ayant déjà acquis une connaissance du fonctionnement de leur entreprise.

\newpage
\chapter{Les missions}\label{chap:missions}

\section{Mon expérience au sein d'Ynov}

Le service informatique du siège d'Ynov est actuellement composé de notre RSI, Julien Augereau, de cinq développeurs dont un alternant et deux prestataires et pour l'administration système et réseau de Saïd Raoudi et moi-même en collaboration avec Vincent Demarquez du campus de Bordeaux. Nous sommes souvent amenés à travailler avec les alternants ou prestataires informatiques présents sur certains campus. De plus nous collaborons avec la majorité des autres services du siège pour divers projets. Par exemple nous intégrons du contenu pour le service communication et nous sommes en relation avec le service immobilier le placement des équipements réseaux sur les nouveaux campus.

Nous avons tous de nombreuses missions que nous menons en parallèle, bien que plusieurs membres du service se retrouvent avec une mission commune : le support («Assistance technique et fonctionnelle aux utilisateurs»). Pour la réalisation de cette mission, nous disposons d'une plateforme de ticketing, osticket, qui centralise les mails reçus sur support@ynov.com. Ainsi nous pouvons être amenés à traiter un ticket pour un problème de connexion à un compte et en suivant une panne réseau paralysant toute l'activité d'un campus.

\vspace{\baselineskip}
\begin{figure}[h]
	\includegraphics[width=1\linewidth]{osticket.eps}
	\centering
	\caption{Tickets qui me sont actuellement attribués}
	\label{fig:osticket}
\end{figure}

Une autre de mes missions est l'automatisation de certaines tâches («Rédaction et maintenance de la documentation et des procédures relatives au système d'information de l'entreprise»). Aujourd'hui par manque de temps certaines tâches répétées une ou deux fois par an maximum ne sont pas encore automatisées. Lorsque je dois en faire une et que je juge d'une automatisation serait profitable à notre fonctionnement, j'expose mes suggestions à l'équipe qui décide ensuite de leur pernitence.\\
L'une de ces automatisations a concerné la création d'un nouveau campus dans l'Active Directory, il s'agit d'une tâche simple, mais pouvant demandant plus d'une demi-journée de travail. Pour palier à cette problématique et de façon à respecter le fonctionnement actuel, j'ai rédigé trois scripts : un pour la création de la structure organisationnelle dans l'Active Directory, un autre pour la création des groupes d'utilisateurs en prennent soin de créer les bonnes relations d'héritage entre ces derniers et enfin un script qui crée la structure nécessaire dans le partage de fichiers en adaptant également les autorisations par dossiers.\\
Ayant plusieurs campus à créer avec Saïd nous avons fait une estimation de cette tâche à 2 jours-hommes en prennent en compte en compte notre connaissance individuelle de la procédure. Après environ 2 jours-hommes pour la création des scripts (n'automatisant pas la totalité de processus) j'ai pu réduire la création d'un campus au niveau de l'Active Directory et du partage de fichiers d'environ de 0,6 jours-hommes à environ 0,13 jours-hommes.

J'ai aussi pu participer à des tâches relatives à la «Participation au maintien en condition opérationnelle du système d'information de l'entreprise
», comme la migration de la téléphonie vers un serveur avec une version freepbx plus récente. On m'a demandé de créer des «extensions» qui correspondent au numéro interne attribué à un collaborateur pour son softphone ou à son téléphone fixe.\\
On m'a également demandé de faire des modifications de \glspl{vlan} sur les commutateurs de certains campus, par exemple à Nantes où le temps de réaliser des travaux les bureaux ont changé d'étage. Pour cette tâche, je me suis reposé sur mes compétences personnelles acquises lors des cours sur du matériel Cisco. Cependant à Ynov nous utilisons essentiellement des switchs Aruba présentant une méthodologie d'administration différente du matériel étudié en cours. Par exemple avec Cisco (\ref{lst:switchport-cisco}) nous attribuons un VLAN à un port alors que sur nos équipements (\ref{lst:switchport-aruba}) nous faisons l'inverse en attribuant le(s) port(s) à un VLAN.\@

Pour cet exemple nous prendrons le VLAN 1 pour la téléphonie et le VLAN 2 pour le pc connecté derrière le téléphone, le tout étant connecté au port 1/1 du commutateur :

\begin{lstlisting}[language=cisco, caption=Cisco,label={lst:switchport-cisco}]
switch (config)# interface ge1/1
switch (config-if)# switch mode access
switch (config-if)# switch voice vlan 1
switch (config-if)# switch access vlan 2
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[language=cisco, caption=Aruba,label={lst:switchport-aruba}]
switch (config)# vlan 1
switch (vlan-1)# tagged ethernet 1/1
switch (vlan-1)# voice
switch (vlan-1)# vlan 2
switch (vlan-2)# untagged ethernet 1/1
\end{lstlisting}

En plus de mes missions, j'ai l'occasion d'accompagner Sébastien Plutto, l'alternant informatique du campus de Nantes sur certaines de ses tâches. Nous prenons contact régulièrement pour qu'il puisse donner des informations sur les demandes venant de son campus et lorsqu'il en a besoin je lui explique le fonctionnement des divers équipements et machines présents sur le campus, mais gérés au niveau national. Comme il est également mentor pour les étudiants de première année, notre rythme de travail est différent, mais nous essayons de faire un point toutes les semaines ou une semaine sur deux.

Pour la suite de ce rapport, j'évoquerai une de mes missions principales, la «Participation aux projets d'amélioration et d'évolution de l'infrastructure informatique de l'entreprise» avec les projets «\emph{Grosse Maj}» (\ref{prj:grosse-maj}) et «\emph{NovNet}» (\ref{prj:novnet}). À l'inverse du support cette mission a un cadre et des objectifs bien définis. Il s'agit également de la mission m'ayant demandé le plus de réflexion et de créativité.

\section{Le projet «\emph{Grosse Maj}»}\label{prj:grosse-maj}

\subsection{Introduction du projet}

Environ un mois après ma prise de poste lors d'un de nos «Point d'équipe» hebdomadaire le sujet du projet «\emph{Grosse Maj}» a été évoqué, il s'agit d'un projet prévu sur le long terme qui a pour but de moderniser et de mettre à jour toute la partie développements internes du service.\\
Lors des discussions visant à choisir la nouvelle infrastructure pour l'hébergement des développements internes, plusieurs solutions ont été proposées. Dans un premier temps, Docker a été évoqué. Il s'agit de la solution la plus simple en terme de compétences collectives du service, mais ne répondant pas au besoin d'une production avec de nombreux services, de l'automatisation et de la haut disponibilité. Une autre proposition étant Docker Swarm, une solution permettant la création de cluster Docker avec une gestion centralisée. J'ai pour ma part proposé Kubernetes comme alternative.\\
Kubernetes étant très complexe et n'ayant que trois ans d'expérience avec cette solution, j'ai retenu les paroles de plusieurs de mes intervenants sur le sujet qui ont été plusieurs à fortement déconseiller Swarm dans un environnement de production au profit de Kubernetes.\\
Afin de présenter mon idée on m'a donc demandé de réaliser une maquette fonctionnelle afin de convaincre toute l'équipe.

Ma maquette était quelque chose de simple, un cluster Kubernetes avec un seul nœud, Harbor pour stocker les images docker, Portainer afin de fournir une interface web pour simplifier la gestion, un \gls{ingress} Nginx pour rendre les applications accessibles et un simple service avec un fichier html.\\
Après présentation la majorité était convaincu et on m'a demandé de créer un environnement proche de ce qu'on pourrait utiliser au sein du service. Le but de l'exercice étant de voir si la solution est réellement adaptée à nos besoins.\\
Lors du premier POC j'ai pu constater que l'infrastructure de test dont nous disposions n'était pas suffisante en termes de ressources matérielles (RAM et CPU). Avec Simon Laborde, alternant informatique au campus de Bordeaux, nous avons donc profité de ressources disponibles sur le campus pour mettre en place un cluster d'hyperviseurs afin d'héberger le POC.

\subsection{Kubernetes et la conteneurisation}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics{kubernetes.eps}
    \caption{Logo de Kubernetes}
    \source{Google, Inc. 22/03/2016\\Logo de Kubernetes par Google, Inc.\\Conversion de png vers eps à des fins de compatibilité}
    \label{fig:kubernetes}
\end{figure}

La conteneurisation consiste à rassembler le code du logiciel et tous ses composants (bibliothèques, frameworks et autres dépendances) de manière à les isoler dans leur propre « conteneur ».\cite{noauthor_conteneurisation_nodate}\\
À Ynov la conteneurisation est déjà présente, mais uniquement sur le poste de travail des développeurs afin de relancer facilement un service après une modification du code et d'isoler ces mêmes services de la machine hôte. Dans un but de production cette technologie nous permettrait une gestion des dépendances plus efficace entre les services utilisant d’ anciennes versions de PHP avec les développements plus récents, nous gagnerons par la même occasion en \gls{scalabilite}.

Kubernetes (K8s) est un système open source permettant d'automatiser le déploiement, la mise à l'échelle et la gestion des applications conteneurisées.\cite{noauthor_solution_nodate}
Kubernetes nous serviront afin d'avoir une gestion robuste et facile de nos services utilisant des conteneurs. Nous pourrons par la suite envisager de mettre en place du déploiement automatisé sur certaines branches git des différents projets.\\
Parmi les entreprises utilisant Kubernetes nous retrouvons des noms connus comme Adidas, box, Bose, BlaBlaCar, Spotify, OpenAI, Zalando, etc.\cite{noauthor_etudes_nodate}

Sur Kubernetes la déclaration de configuration se fait par le biais de fichiers YAML pouvant être versionné via git ou svn. Afin de simplifier le déploiement d'applications complexes, les «Charts Helm» sont apparus, il s'agit d'un système de templating configuré par un fichier «values.yml».\\
Voici la structure d'un chart :

\begin{lstlisting}[caption=Structure d'un Chart Helm\cite{noauthor_charts_nodate},label={lst:chart-helm},captionpos=b]
wordpress/
    Chart.yaml          # A YAML file containing information about the chart
    LICENSE             # OPTIONAL: A plain text file containing the license for the chart
    README.md           # OPTIONAL: A human-readable README file
    values.yaml         # The default configuration values for this chart
    values.schema.json  # OPTIONAL: A JSON Schema for imposing a structure on the values.yaml file
    charts/             # A directory containing any charts upon which this chart depends.
    crds/               # Custom Resource Definitions
    templates/          # A directory of templates that, when combined with values,
                        # will generate valid Kubernetes manifest files.
    templates/NOTES.txt # OPTIONAL: A plain text file containing short usage notes
\end{lstlisting}

\subsection{Mon expérience avec Kubernetes}

En troisième année, nous avons eu des cours de Kubernetes, mais étant donné la complexité de la technologie, il faut beaucoup de temps pour maitriser son fonctionnement basique. Ayant participé au laboratoire Kubernetes en première année, j'ai tout de suite commencé à intégrer cette technologie dans plusieurs de mes projets. À l'époque l'idée était de déployer automatiquement les mises à jour de code depuis Gitlab vers la production. Sans cette expérience, je n'aurais pas eu les compétences nécessaires à la réalisation de ma mission.

Le laboratoire Kubernetes n'a pas été reconduit l'année suivante, nous étions seulement trois étudiants avec uniquement des bases en conteneurisation et apprendre à utiliser ce type de technologie demande beaucoup de temps et de pratique. À la fin de l'année, nous n'avions pas d'exemple concret d'utilisation de Kubernetes à présenter à l'administration et c'est cet échec qui m'a poussé à monter en compétence sur cette technologie.

Ensuite, en Bachelor 3, le cours intitulé Kubernetes m'a permis d'apprendre quelques bonnes pratiques sur le 8 h de cours théorique que nous avons eu, le reste du temps étant un projet avec des services à déployer sur un cluster Kubernetes sur \acrshort{vps} ou hébergé (offre Kubernetes d'OVHCloud par exemple). Avec mon groupe, nous avions choisi de mettre en place un cluster hautement disponible sur mes serveurs personnels, l'intervenant n'a pas été en mesure de répondre à certaines de nos questions sur ce type d'infrastructure.

Comme pour beaucoup de technologies complexes (OpenStack, Kubernetes, etc.) les offres cloud permettent une gestion simplifiée et permettent aux utilisateurs de s'affranchir d'une partie de la complexité sur des sujets comme l'accès depuis l'extérieur ou le stockage. OVH par exemple propose son propre service de loadbalancer et de stockage des volumes. Dans le cas d'un déploiement \gls{onpremise}, l'adaptation du réseau et la mise en place de solutions adaptées en termes de réseau, de stockage et de maintenance restent à la charge de l'utilisateur ; c'est avec ce type d'infrastructure que j'ai le plus d'expérience.

\subsection{Le matériel}

Afin de mener à bien ce projet, je disposais de trois hyperviseurs XCP-ng (XEN) en cluster et d'une interface Xen Orchestra pour la gestion centralisée. Chaque machine possédant un I5 de 3ème génération avec 1To de stockage, 32Go de RAM pour deux des machines et 16Go pour la dernière.\\
Une fois la majorité des services déployés je me suis rendu compte cette aussi que les ressources matérielles n'étaient pas suffisantes.

Pour rendre les services accessibles uniquement en interne, il nous fallait des enregistrements DNS adaptés. Pour cette étape mon supérieur m'a dit d'utiliser ynov.dev, dans l'Active Directory j'ai donc ajouté les enregistrements pointant vers le cluster.

Pour la partie réseau ces machines disposent d'un VLAN dédié sur le campus de Bordeaux. Afin de pouvoir communiquer avec ce dernier, nous avons dû adapter les règles de pare-feu du siège, du campus et de notre cœur de réseau afin de permettre la communication.

Pour la production, le cluster sera hébergé sous forme de \acrshort{vm}s sur nos hyperviseurs dédiés avec une partie des services accessibles en interne (environnement de développement) et une autre (environnement de production) sera accessible depuis l'extérieur.

\subsection{Objectifs}

Le déploiement en production n'étant pas possible avant la livraison de nouveaux hyperviseurs, mon supérieur m'a uniquement demandé de monter un environnement fonctionnel pour que l'équipe dev puisse appréhender la technologie et se faire une opinion pour envisager un déploiement en production. L'équipe infra devait aussi profiter de ce POC pour monter en compétence et ne pas laisser uniquement à ma charge la gestion de cet environnement.

On m'a également de fournir un certain nombre de fonctionnalités sur le cluster :
\begin{itemize}
    \item un serveur de base de données PostgreSQL,
    \item un serveur de base de données MariaDB,
    \item une connexion HTTPS aux services,
    \item un accès aux services depuis le réseau Ynov,
    \item une gestion stricte des droits utilisateurs,
    \item une interface web pour faciliter la gestion,
    \item un stockage interne pour les images des conteneurs.
\end{itemize}

Après réflexion, j'ai décidé d'y ajouter aussi :
\begin{itemize}
    \item une automatisation de la création du cluster
    \item un loadbalancer,
    \item un stockage résilient pour les volumes Kubernetes,
    \item une authentification par Active Directory,
    \item une génération automatique de fichier d'authentification,
    \item un système de monitoring et de logging,
    \item une documentation disponible sous forme de page web et générée automatiquement.
\end{itemize}

\subsection{Fonctionnalité}

Après de nombreuses recherches sur les points ci-dessus j'ai choisi un service par besoin qui serait le plus adapté à notre future utilisation du cluster.(\ref{tab:services})

\begin{table}[t]
    \caption{Tableau des services}
    \begin{tabular}{|l|l|}
        \hline
        \textbf{Besoin} & \textbf{Services} \\ \hline
        PostgreSQL & \href{https://postgres-operator.readthedocs.io/en/stable/}{Postgres Operator} (\href{https://github.com/zalando}{Zalando}) \\ \hline
        MariaDB & \href{https://hub.kubeapps.com/charts/bitnami/mariadb-galera}{Bitnami MariaDB Galera} \\ \hline
        Accès aux services &  \href{https://kubernetes.github.io/ingress-nginx/}{NGINX Ingress Controller} \\ \hline
        HTTPS &  \href{https://cert-manager.io/docs/}{Cert-Manager} \\ \hline
        Droits utilisateurs & \href{https://github.com/FairwindsOps/rbac-manager}{RBAC Manager} \\ \hline
        Gestion web & \href{https://documentation.portainer.io/v2.0/deploy/ceinstallk8s/}{Portainer} \\ \hline
        Stockage des images & \href{https://goharbor.io/}{Harbor} \\ \hline
        Stockage des volumes & \href{https://rook.io/docs/rook/v1.6/ceph-storage.html}{Ceph} \\ \hline
        Authentification & \href{https://dexidp.io/}{Dex} \\ \hline
        Configuration de kubectl & \href{https://github.com/heptiolabs/gangway}{Gangway} (fin du développement le 15 juillet 2021) \\ \hline
        Monitoring & \href{https://github.com/prometheus-community/helm-charts/tree/main/charts/kube-prometheus-stack}{kube-prometheus stack} \\ \hline
        Logging & \href{https://github.com/grafana/loki}{Loki} \\ \hline
        Documentation & Asciidoc compilé en html et packagé dans un conteneur \\ \hline
        Création du cluster & \href{https://github.com/grafana/loki}{Kubespray} \\ \hline
        Loadbalancer & \href{https://metallb.universe.tf/}{MetalLB} \\ \hline
    \end{tabular}
    \label{tab:services}
\end{table}

J'ai déployé l'ensemble des applications (à l'exception de l'opérateur PostgreSQL) sous forme de Chart Helm, j'ai également packagé ma documentation dans un chart afin de donner un exemple d'utilisation à mes collègues.\\
Il s'agit d'un travail long et ne fonctionnant que rarement à la première tentative. Le fichier «values.yaml» pour Loki fait 92 lignes sur lesquelles nous n'utilisons que les 25 premières, par contre pour la stack kube-prometheus il s'agit d'un fichier de 2552 lignes (après nettoyage de certaines options inutilisées). Comme certaines de ses applications sont en réalité des «stack» soit un regroupement de plusieurs applications, certaines options ne sont pas présentes dans le fichier de configuration et demandent parfois des recherches sur plusieurs des composants.\\
Lors d'une mise à jour ou d'un redéploiement, il est nécessaire de vérifier sur les modifications entre la version d'origine et la version sur le point d'être installée. Lors du changement de machine pour le POC j'ai dû vérifier toute la configuration et modifier une grande partie de ma documentation. Il est donc très important de versionner ces fichiers.

Parmi les entreprises utilisant Kubernetes, Zalando travaille beaucoup sur des bases de données PostgreSQL et a développé un opérateur permettant de créer un cluster, de configurer la sauvegarde ainsi que de le de dimension avec uniquement quelques variables.

\begin{lstlisting}[caption=PostgreSQL Operator Variables,label={lst:operator-variables}]
  numberOfInstances: 2
  enableLogicalBackup: false
  enableMasterLoadBalancer: true
  enableReplicaLoadBalancer: false
  enableReplicaConnectionPooler: false
  enableConnectionPooler: true
\end{lstlisting}

Ensuite dans les services à citer nous retrouvons Rook Ceph et MetalLb, le premier permet d'avoir un stockage sous forme de quorum Ceph, résilient et supportant la perte d'un ou de plusieurs nœuds en fonction du dimensionnement. MetalLB est un loadbalancer, il va permettre d'utiliser une adresse IP différente pour un service, il s'agit d'un outil complet permettant d'exposer des adresses via BGP ou simplement fonctionner en niveau 2 sur le réseau auquel le cluster est connecté ; comme indiqué sur la \href{https://metallb.universe.tf/concepts/maturity/}{documentation} MetalLB est toujours en bêta (depuis 2017) bien que fonctionnel d'après mon expérience.\\
Ces deux outils permettent de palier à la complexité des déploiements on-premise.

Pour ce qui est de l'OS utilisé, j'ai choisi Debian Buster pour ce POC. Cet OS permet de profiter d'un outil de sécurité appelé «apparmor» utilisé par certains Charts Helm. Une autre caractéristique de Debian est son cycle de mises à jour lent. Un faible volume de mises à jour permet de réduire la maintenance au niveau système, mais certaines dépendances nécessaires au déploiement de Kubernetes n'étant pas disponibles l'ajout des dépôts instables est nécessaire. Étant donné les annonces de RedHat concernant CentOS, cette distribution ne me semble plus pertinente pour des raisons de maintenabilité du projet, de plus il ne permet pas l'installation d'apparmor. Ubuntu reste une distribution linux que j'apprécie, mais son cycle de mises à jour peut nécessiter beaucoup de maintenance et donc une forte augmentation de notre charge de travail.\\
Une autre solution envisageable reste un OS conçu pour la conteneurisation et Kubernetes comme Rancher RKE ou Flatcar Container Linux, j'ai eu plusieurs problèmes avec des déploiements de RKE, mais rien n'empêche de retenter l'expérience et Flatcar semble prometteur et permet d'utiliser leur version de Kubernetes appelé Lokomotive, de plus ces Flatcar Container Linux et Lokomotive sont soutenus et utilisés par Microsoft.

Afin de permettre à mes collègues de comprendre l'utilité de chaque application, j'ai rédigé une documentation de 46 pages en Asciidoc, chaque chapitre correspond à un déploiement avec une explication son utilité et les étapes à réaliser pour le reproduire. Lors d'un commit un hook git va recompiler la documentation en local et ajouter le PDF généré dans le commit, ensuite docker va créer une image et l'envoyer sur Harbor. Il ne reste qu'à redémarrer le conteneur afin de rendre la nouvelle version disponible.\\
\textit{La documentation contenant des informations sensibles je ne peux pas la diffuser avec ce rapport.}

\emph{Cependant une version du script ruby utilisé est disponible sur le dépôt du projet e-victime (\url{https://gitlab.com/e-victime/e-victime.gitlab.io}), il s'agit d'un projet réalisé dans le cadre des cours.}


\subsection{Problèmes rencontrés}

La technologie étant complexe je ne vais pas faire un retour sur tous les problèmes que j'ai pu rencontrer lors de POC, mais je vais quand même en aborder quelques-uns.

Plusieurs problèmes de configuration ont empêché différents services de démarrer correctement losr de la première tentative. La partie SSO nécessite que les mots de passe utilisés pour la communication entre Dex et les services soient corrects. Travaillant avec des chaines de caractères générées aléatoirement pour chaque application, il est arrivé quelques fois que je les intervertisse en plus d'une erreur de configuration spécifique au service et à donc nécessité plusieurs relectures des fichiers avant de trouver le problème. À l'inverse j'ai eu un problème avec redis que j'utilise pour le cache d'Harbor qui ne fonctionnait pas en cluster avec redis sentinel. Il s'agit probablement d'une erreur de ma part, mais j'ai résolu la situation en changeant de fonctionnement pour la création du cluster redis.

Étant donné la particularité au niveau réseau de l'installation, des modifications des règles de pare-feu ont été nécessaires. Les règles d'origines étant restrictives j'ai à un moment cru à un défaut de configuration de ma part sur un service alors que tout simplement aucune règle n'autorisait le cluster Kubernetes à communiquer avec les contrôleurs de domaine Active Directory ce qui bloquait l'authentification.

Le problème majeur de ce projet a été le manque de ressources matérielles. Lors des montées en charge des services, il était fréquent que certains tombent et ne parviennent pas à redémarrer. C'est d'ailleurs le stockage qui était le plus touché et qui provoquait des pannes au niveau des bases de données entraînant ensuite les applications qui en dépendent.\\
Lors de ma tentative de déploiement de Gitlab qui est une stack très lourde la totalité du cluster a cessé de répondre ce qui a nécessité un redémarrage des machines virtuelles.

\subsection{État actuel}

Aujourd'hui, fin Juillet 2021, le cluster Kubernetes du projet «grosse maj» est encore en phase de POC sur les machines de Bordeaux. Mes collègues ont pu tester la solution, mais restent limités à cause du manque de ressources. Nous attendons la livraison de nouveaux hyperviseurs afin de libérer des ressources sur notre infrastructure actuelle et passer à la phase suivante.

La prochaine étape est la phase de préproduction, je serai chargé de mettre en place un environnement de conteneurisation en fonction des retours de mes collègues, ce dernier sera sur notre infrastructure nationale avec des ressources suffisantes et avec une documentation très détaillée des étapes suivies, des procédures de maintenance et permettant le passage en production de cet environnement.

Avant cette étape avec Saïd nous devrons vérifier que nous disposons des ressources nécessaires sur notre infrastructure. Afin de ne pas être le seul à connaitre le fonctionnement du cluster, j'effectuerai le déploiement avec Saïd.\\
Nous commencerons par définir le système d'exploitation utilisé, Flatcar Container Linux est une solution à envisager afin d'avoir un OS léger, stable et ne possédant que le nécessaire, réduisant ainsi les mises à jour à effectuer. Nous pourrons ensuite déployer Kubernetes (ou une distribution comme lokomotive pour simplifier la maintenance), nous passerons ensuite au stockage puis au déploiement de la stack Gitlab qui intègre beaucoup de nos prérequis, comme l'ingress nginx ou le monitoring, enfin nous pourrons déployer le reste des services dont nous avons besoin.\\
La dernière étape est un test en condition réelle, avec nos développements internes pour valider le fonctionnement de la solution.

Je reviendrai sur plusieurs points dans le bilan (\autoref{chap:bilan}).

\section{\emph{NovNet}}\label{prj:novnet}

\subsection{Le projet}
\emph{Projet sans aucune garantie de résultat, il s'agit d'une étude préliminaire.}

En tant qu'étudiant j'ai travaillé sur plusieurs projets en réseau sur le routage et plus précisément sur le protocole \acrshort{bgp}, je me suis demandé comment dans le cadre de ma mission, je pouvais mettre ces compétences au service d'Ynov. N'ayant pas de besoin nécessitant ce type de compétence, j'ai donc pensé aux étudiants et commencer à réaliser une proposition de projet informatique à but pédagogique pour les étudiants en informatique orienté infrastructure, réseau et sécurité.

Chaque campus a la possibilité d'avoir une salle serveur avec du matériel utilisé dans le cadre d'un projet pédagogique avec un intervenant ou un laboratoire avec les Ydays. Après un sondage auprès des alternants en informatique sur trois campus, l'idée d'un réseau inter-campus dédié aux étudiants, un intranet a vu le jour dans un premier temps sous le nom de Ynet avant de devenir NovNet.

Il s'agit uniquement d'une étude de ma part et ne serra peut-être jamais déployé. En effet, ce projet est complexe et pourrait demander un coût de maintenance trop important pour le SI. Pour que le projet puisse se concrétiser, il faudrait qu'une fois déployé presque aucune action manuelle ne soit nécessaire à son fonctionnement normal.

Ce projet permettrait aux étudiants de se former sur le protocole BGP (au programme), mais comme il s'agit aussi d'un intranet les possibilités sont beaucoup plus nombreuses. Avec ce réseau, il serait possible de mettre en place des TP ou des projets inter-campus où les étudiants de différents campus auraient des tâches différentes dans le cadre des Ydays ou challenges.\\
Par exemple un groupe sur le campus de Paris pourrait monter une infrastructure avec différents services et un groupe de Bordeaux serait en charge de faire du pentesting. Les possibilités pour les étudiants sont nombreuses, mais la faisabilité du projet est à l'heure actuelle incertaine.

\subsection{Réflexions}

Mon idée principale était d'avoir deux routeurs (virtuels) hébergés au niveau national et un routeur (physique) sur chaque campus qui aura une connexion \acrshort{vpn} vers les routeurs nationaux. D'un point de vue théorique, il s'agit de la solution la plus simple, mais entrainant de lourdes problématiques en termes de maintenance de l'équipement, de gestion sur site et de compatibilité des équipements.

Lors du partage d'une première proposition pour ce projet, il m'a été indiqué que l'ajout de matériel supplémentaire sur les campus entraînait une charge de maintenance qui n'est pas forcément justifiée par les apports du projet. Une alternative a donc été suggérée sous forme de VPN  qui permettrait aux étudiants de simplement connecter un équipement sur un commutateur.\\
S'agissant de routage, je ne suis pas convaincu que ce type de VPN est la solution la plus pratique pour nous. Il m'a tout de même laissé la possibilité de trouver une solution viable.\\
Une autre problématique est vite apparue lors de cette discussion, les contraintes juridiques pour l'accès à Internet. D'un point de vue légal, nous devons avoir un minimum de traçabilité sur les connexions. Une solution à ce problème serait de ne pas proposer d'accès Internet à partir de ce réseau. Il est tout de même possible avec un routeur d'avoir un lien relié à NovNet et un autre à la connexion réseau de la salle serveur.

\subsection{En pratique}

Pour commencer sur de bonnes bases, j'ai réalisé un schéma (\ref{fig:novnet-schema}) avec quatre campus Ynov comme exemple.

\begin{figure}
    \centering
    \begin{minipage}{.8\textwidth}
      \centering
      \includegraphics[width=1\linewidth]{novnet_prop_2.eps}
      \captionof{figure}{Schéma de NovNet}
      \label{fig:novnet-schema}
    \end{minipage}
    \begin{minipage}{.5\textwidth}
      \centering
      \includegraphics[width=.5\linewidth]{novnet_legende.eps}
      \captionof{figure}{Légende}
      \label{fig:novnet-legende}
    \end{minipage}
\end{figure}

La partie supérieure correspond aux machines virtuelles hébergées par le service informatique, comprenant en haut les services mis à disposition ou utilisés à des fins de gestion.

Ensuite RCnov0-OVH1FR est le collecteur de routes, son rôle est uniquement d'avoir une visibilité sur toutes les routes propagées par les équipements auxquels il est connecté sans filtrage ni routage et ne distribue aucune information. RSnov0-OVH1FR et RSnov0-OVH1FR sont des serveurs de routes, contrairement au collecteur un filtrage est effectué selon des règles déterminées, il va également transmettre les routes venant des autres équipements, mais ne fera pas de routage non plus ; le rôle de cet équipement est plus proche d'un annuaire contenant toutes les routes du réseau. Cette topologie permet de minimiser le nombre de sessions BGP entre les équipements, chaque Rnov0-xxx aura trois sessions au lieu d'une par équipement dédié à un campus.

Toujours pour la partie nationale chaque campus dispose d'un routeur connecté à ce dernier via un tunnel \gls{gre} nommé sous la forme «Rnov0-xxx» où «xxx» correspond au campus. Rnov0-OVH1FR a lui un rôle différent, il fournit une connexion Internet aux services hébergés (et non à tout le réseau), il est aussi serveur VPN pour que les membres du SI puissent accéder au réseau à des fins de configuration ou de maintenance.

Chaque campus possède ensuite un accès fibre (FTTH-xxx), une machine Linux utilisée comme routeur (Rnov1-xxx) ensuite connecté à un commutateur (Snov0-xxx) permettant de connecter les équipements des étudiants. Ces routeurs sont considérés comme des \acrshort{pop} comme ils ont pour fonction de rendre le réseau accessible depuis un endroit différent.

Pour ce qui est de la partie configuration, un maximum est automatisé, les divers équipements sont configurés via Ansible. Actuellement les Rnov0-xxx utilise RouterOS de Mikrotik comme système d'exploitation afin d'obtenir une interface facilement administrable. Les autres routeurs étant sous Ubuntu Linux dans sa version serveur, le routage est effectué avec FRRouting.\\
Dans un premier temps, j'utilisais Bird2, mais ce dernier utilisant un fichier pour la configuration la syntaxe n'était compréhensible que par une personne ayant une bonne expérience de la solution. Avec FRRouting la configuration se fait dans un terminal avec une syntaxe proche d'un équipement Cisco et sera donc plus appropriée pour les tâches de maintenance.

Les technologies sont les mêmes que celles utilisées par le réseau Internet, il s'agit d'un avantage et d'un inconvénient. Beaucoup de solutions sont disponibles pour la gestion de ce type d'infrastructure, mais uniquement lorsque ces dernières utilisent des blocs d'adresses IP publiques. Dans le cadre d'un réseau privé de ce type, peu de systèmes permettant l'automatisation du filtrage des adresses sont disponibles.\\
Un projet de ce type existe pour les passionnées de BGP appelé DN42 (\url{https://dn42.dev/}), dont je suis membre, mais les outils utilisés en interne ne sont pas tous disponibles et leurs besoins ne sont pas les mêmes.

\subsection{Avancement}

Au moment de la rédaction de ce rapport, je dispose d'une maquette équivalente au schéma (\ref{fig:novnet-schema}). Seule la partie «OVH1FR» est fonctionnelle avec des fonctionnalités de filtrage basiques. Ce dernier est effectué par des filtres manuels autorisant ou refusant l'import ou l'export d'adresses et de préfixes définis.

Sur Internet des fonctionnalités de sécurité globale sont utilisées à certains niveaux, mais pas encore sur la totalité du réseau, l'une d'entre elles est le RPKI.\\
Pour faire un résumé du fonctionnement d'Internet, les préfixes (IPv6) et réseaux (IPv4) utilisés sur Internet sont déclarés dans cinq registres régionaux appelé «RIR», celui gérant l'Europe et une partie de l'Asie s'appelle RIPE NCC. Ensuite des personnes ou organisations appelées «LIR» versent une cotisation au «RIR» afin de pouvoir obtenir des préfixes et réseaux, les «LIR» peuvent les attribuer à eux-mêmes ou à des clients tout en gardant un droit de gestions sur ces objets. Faisant partie de cette troisième catégorie.\\
Ayant un réseau obtenu auprès d'un LIR d'objet associé est le suivant :

\begin{lstlisting}
inet6num:        2a0c:b641:110::/44
netname:         FR-ANTOINETHYS-20200113
country:         FR
admin-c:         AT16367-RIPE
tech-c:          AT16367-RIPE
org:             ORG-AT206-RIPE
status:          ALLOCATED-BY-LIR
mnt-by:          ANTOINETHYS-MNT
mnt-by:          SERVPERSO-MNT
created:         2021-01-13T22:26:05Z
last-modified:   2021-04-23T08:28:35Z
source:          RIPE
\end{lstlisting}

Les champs «admin-c», «tech-c», «org» me sont propres et font le lien avec des objets qui contiennent mes informations, je suis donc légalement responsable en cas d'utilisation frauduleuse de mon préfixe.
Ensuite les champs «mnt-by» correspondent aux utilisateurs ayant un droit de gestion sur cet objet. Mon LIR a donc un droit de gestion sur mon préfix.

Pour revenir au RPKI, le LIR est en charge de signer (ROA) le préfix avec son autorité de certification préalablement déclarée ou tout simplement par celle que le RIR met à sa disposition. Ce ROA valide qu'un AS (identifiant unique) a le droit d'exposer un préfix défini.\\
Dans mon cas l'AS212007 à le droit d'exposer le préfix «\ipAddress{2a0c:b641:110::/44}». Il est ensuite possible avec un validateur de récupérer ces informations auprès des divers RIR afin de les transmettre aux équipements réseau.\\
Bien que cette sécurité existe tous les réseaux et préfixes n'utilisent pas le RPKI et tous les équipements réseaux n'utilisent pas de validateurs. Sans cette sécurité il est donc possible de s'approprier des adresses IP appartenant à une autre entité. En 2018 un groupe de hackers a détourné une partie du trafic d'Amazon Route 53 afin de voler des cryptomonnaies.\cite{jennings_bgp_nodate}

Mon objectif sur ce projet est de reproduire un système utilisant uniquement la partie ROA et sans autorité de certification avec donc un système pour que les étudiants puissent eux-mêmes demander un préfix. Il s'agit d'une tâche demandant beaucoup de réflexion et sans garantie de réussite.\\
Ensuite je devrais faire un système équivalent pour la partie DNS puis pour les certificats SSL\@.

% \chapter{Bilan et analyse de l'activité professionnelle}\label{chap:bilan}
\chapter{Bilan et analyse}\label{chap:bilan}

\section{Retour sur les missions}

\subsection{Évolution du SI}

Dans le cadre de ma mission «Participation aux projets d'amélioration et d'évolution de l'infrastructure informatique de l'entreprise
», il est compliqué de fournir des résultats probants sachant que les 2 projets relatifs ne sont pas finalisés. Je donnerai donc mon avis personnel sur le sujet.

Je suis fier d'avoir participé au projet «Grosse Maj», l'infrastructure d'hébergement dont je me suis occupé n'est qu'une partie du projet. Il s'agit en réalité d'un projet global de refonte des outils internes pouvant durer plusieurs années.

Pour le cluster Kubernetes si on reprend la liste des initialement objectifs définis par l'équipe ainsi que ceux que j'y ai ajouté, c'est à dire :

\begin{itemize}
   \item un serveur de base de données PostgreSQL,
   \item un serveur de base de données MariaDB,
   \item une connexion HTTPS aux services,
   \item un accès aux services depuis le réseau Ynov,
   \item une gestion strict des droits utilisateurs,
   \item une interface web pour faciliter la gestion,
   \item un stockage interne pour les images des conteneurs.
\end{itemize}
\begin{itemize}
   \item une automatisation de la création du cluster
   \item un loadbalancer,
   \item un stockage résilient pour les volumes Kubernetes,
   \item une authentification par Active Directory,
   \item une génération automatique de fichier d'authentification,
   \item un système de monitoring et de logging,
   \item une documentation disponible sous forme de page web et générée automatiquement.
\end{itemize}

Ces derniers ont étaient atteints sur les quatre mois passés sur ce projet.\\
Le projet n'étant pas sur une infrastructure de production avec des ressources suffisantes des problèmes de stabilité sont visibles lors d'une montée en charge du cluster.

J'ai pu temporairement résoudre ce problème en enlevant la base de données MariaDB et en limitant les ressources allouées par certaines autres applications, mais ces mesures ne sont pas suffisantes lors du déploiement de nouveaux applicatifs dans un cadre de test.\\
La raison de ce problème étant un manque de ressources matérielles je ne pouvais pas trouver de solution viable à ce stade du projet.\\
Lors de la prochaine étape du projet, les machines seront sur notre infrastructure et auront donc les ressources nécessaires.

Pour rappel cette problématique s'est posée dès le début du projet, en déployant un nouveau cluster sur des machines de Bordeaux, j'ai pu résoudre le problème une première fois.

Saïd ayant pour mission de choisir de nouveaux hyperviseurs à commander, il m'a contacté pour me tenir informé et me demander les ressources nécessaires pour le Kubernetes.\\
Après un rapide calcul des ressources utilisées, j'en suis arrivé à la conclusion qu'il nous faudrait un minimum de 32 vCPU et 64 Go de RAM pour redéployer le cluster et tous les services (dont Gitlab) dans un état stable.

De mon point de vue les solutions «cloud» de Kubernetes restent concurrentielles par rapport à du on-premise pour nos besoins. La partie stockage avec Rook Ceph reste un élément central, sensible, complexe et gourmant en ressources, pour la partie réseau MetalLB reste une solution actuellement en bêta. Avec une solution cloud ces deux parties ne seraient plus à notre charge et permettrait à ressources CPU et RAM équivalents un gain de ressources non négligeable.

Si je devais recommencer ce projet, je commencerais par voir beaucoup plus large au niveau des ressources nécessaires à la réalisation de ma mission. Au début du projet bien qu'ayant de l'expérience avec Kubernetes je n'avais pas envisagé la consommation découlant du nombre de services à déployer.

Cette expérience m'a permis de développer ma capacité de synthèse sur les documentations techniques. J'ai également pu continuer mon apprentissage de Kubernetes qui reste une technologie très complexe et pour laquelle il faut plusieurs années de pratique avant de la maitriser entièrement. Il me reste à approfondir mes connaissances sur la partie réseau, mais je suis confiant sur ma capacité à mener à bien ce projet.

\subsection{Support}

Pour ma mission d'«Assistance technique et fonctionnelle aux utilisateurs», j'ai quelques statistiques fournies par notre plateforme. Pour la période du 05 novembre 2020 (mon entrée dans l'entreprise) au 29 Juillet 2021, j'ai fermé 1142 tickets sur les 5842 du service Support.\\
C'est chiffre ne sont pas pour autant représentatifs du travail réel réalisé pour cette mission. Sur les 1142 tickets, une partie fait partie d'une opération de nettoyage de la plateforme visant à supprimer tous les tickets ouverts par des newsletters ou par des remontées d'alertes automatiques. Ce chiffre ne comprend pas non plus les demandes de support faites en direct via teams ou le numéro de téléphone du service.

Cette mission bien que parfois peu valorisante apporte un vrai atout pour la communication avec les collaborateurs de l'entreprise, les intervenants et les étudiants. Il s'agit aussi d'une occasion de voir des problèmes et des situations totalement différentes d'un ticket à l'autre, comme passer d'une demande de modifications de droits d'un utilisateur sur le partage réseau à un problème de téléphonie mobilisant plusieurs membres de l'équipe infra pendant une semaine.

\section{Analyse et préconisations}

Le support bien que n'étant pas notre mission principale représente une grande partie de notre charge de travail. La loi de Carlson dit que «Le temps perdu à cause de l'interruption d'une tâche est supérieur au temps de l'interruption», cette affirmation se vérifie au quotidien dans notre service.\\
Lorsque nous effectuons une tâche, il est courant d'être interrompu par une demande directe (Teams, téléphone ou verbale), il est possible d'ignorer la demande pour la remettre à plus tard, mais souvent sans trace un délai dans le traitement revient à une perte de temps plus importante donc une majeure partie du temps nous la traitons immédiatement. Ce type de demandes est plus fréquent pour l'équipe infra ou directement pour Julien, notre RSI, mais parfois ce sont des demandes entre collègues. Par exemple lorsque je traite un ticket et qu'une partie nécessite un accès à Saleforce je demande directement à un collègue et je lui explique la situation. L'inverse se produit aussi pour effectuer des modifications dans l'Active Directory.

La solution à ce problème est déjà en place avec la plateforme support, ce qui nous permet dans certains cas de répondre «Faites une demande par mail à support@ynov.com». Le problème vient essentiellement du fait que peu de personnes connaissent nos véritables missions et que le support ne devrait représenter que {20\%} de notre charge de travail et non un chiffre entre 60 à {80\%} d'un membre du service à l'autre.\\
Les collègues avec lesquelles nous travaillons voient plus notre travail, car nous avons des projets en commun, mais ce n'est pas le cas des collaborateurs qui ne connaissent pas.

Une solution pourrait être de mieux communiquer sur ce que nous faisons réellement au sein de l'entreprise. Après avoir abordé le problème avec plusieurs de mes collègues, il s'avère qu'il s'agit d'un problème trop délicat pour espérer une solution efficace.

Pour rester sur le support, mais dans une mesure différente nous avons un autre problème, le traitement d'un ticket ou d'une demande prend du temps et souvent parce que nous n'avons pas toutes les informations à notre disposition. J'ai déjà proposé de rédiger un message générique expliquant les informations minimales pour la réalisation d'une demande, on m'a répondu qu'ayant des situations différentes pour chaque demande, on passerait quand même du temps à adapter le message en question avant de l'envoyer.

Une solution envisageable serait la présence d'une personne dédiée au support de premier niveau, qui appliquerait des procédures claires, qui pourraient demander plus d'information et au besoin transmettre la demande à un niveau supérieur.

Cette solution est possible, mais amène deux nouvelles problématiques, premièrement il ne s'agit pas d'une mission très attirante et compliquerait le recrutement et deuxième il faudrait qu'on puisse avoir le temps de rédiger toutes les procédures nécessaire et synthétisé suffisamment d'informations pour que cette personne puisse avoir une vision d'ensemble de notre fonctionnement. La seule solution pour nous dégager du temps étant de réduire le support ce qui n'est pas envisageable.

Pour la partie spécifique à mon équipe la perte de temps se produit sur des actions pouvant être automatisées, mais qui ne le sont pas par manque de temps. Une solution possible étant de confier à l'alternant (moi) la charge d'optimiser ces tâches ainsi que les informations nécessaires à l'atteinte de l'objectif.\\
Actuellement j'automatise ce que je peux à mon échelle, donc à partir des tâches que j'effectue. Mon dernier objectif en date sur ce sujet était les «nouveaux PCs», lorsque nous recevons une machine pour le siège ou un campus, nous prendre ses références, les noter, attribuer un nom à la machine puis commencer l'initialisation avant de la remettre dans son emballage pour expédition (pour un campus). La partie initialisation représente environ 1 h de travail non continu sur une période de 3 à 4 h. Avec la rédaction d'une procédure, l'utilisation d'outils déjà présents en interne et plusieurs tests, j'ai pu réduire ce temps à environ 20 minutes continues d'interaction utilisateur puis 30 minutes à 1 heure pour les mises à jour.

Il ne s'agissait pas d'une tâche très longue, mais si je ne suis pas confronté directement à la problématique au bon moment je ne peux pas essayer de trouver une solution envisageable.

\section{Mes apports}

Mon principal apport actuel à l'entreprise reste ma disponibilité et ma créativité, ayant une charge de travail et des responsabilités légèrement inférieures à mes collègues je peux me permettre de passer du temps à chercher des améliorations pour certains fonctionnements du service, l'automatisation en étant le principal exemple. En cours on m'a très souvent répété «un développeur est paresseux», je ne suis pas développeur ni particulièrement paresseux, mais je n'aime pas reproduire la même tâche chronophage de nombreuses fois et je cherche souvent à l'automatiser dans un souci de productivité.

J'apporte aussi des propositions relatives aux nouvelles technologies, le Kubernetes en est le meilleur exemple, je suis actuellement le seul à avoir régulièrement utilisé cette technologie. C'est une qualité que je pense partager avec tous les alternants passionnés par leur domaine d'étude, mais qui permet d'insuffler de la nouveauté à une infrastructure vieillissante comme la nôtre.

Je pense que la vision de mon supérieur et de mes collègues va également dans ce sens même s'il arrive, n'ayant pas le recule nécessaire sur notre infrastructure, mes propositions ne sont pas en adéquation avec le besoin réel.\\
C'est d'ailleurs ce que Julien Augereau souligne dans ma première évaluation.

Avec le recul je commence à corriger ce défaut même si l'étude que faisabilité qu'est NovNet (\ref{prj:novnet}) semble montrer le contraire.

\chapter{Conclusion}\label{chap:conclusion}

Pour conclure, mes missions au sein du service informatique d'Ynov sont variées et le partitionnement du temps de travail peut facilement devenir une tâche en lui-même.

Ma problématique était : «Comment adapter l'infrastructure d'hébergement des développements internes afin de permettre une optimisation de la charge de maintenance et de déploiement sur une infrastructure vieillissante ?». Je pense que ma contribution au projet «Grosse Maj» répond à cette problématique.\\
L'équipe de développement souhaitant disposer d'une infrastructure de conteneurisation, Kubernetes est la réponse pour l'orchestration de nombreux conteneurs dans un cadre de production.\\
Dans le cadre de ma mission d'amélioration et d'évolution du SI j'ai pu montrer, au travers d'un POC, que Kubernetes permettait de déployer les applicatifs nécessaires au fonctionnement de nos outils développés en interne tout en respectant la politique de moindre privilège du service.

Il s'agit d'un cap à franchir en termes de compétences mobilisées, mais par la suite permettra la mise en place de déploiement automatisé selon des règles précises.

J'ai également pu commencer une vraie mission d'automatisation des certaines tâches, comme la création des nouveaux campus, les nouvelles machines et la gestion d’authentification sur un nouveau serveur. Je ne doute pas qu'avec le temps nous pourrons gagner en productivité.

J'ai pu continuer ma monté en compétences sur Kubernetes, il s'agit d'une technologie qui d'un point de vue de l'utilisateur permet de s'affranchir de problématiques réseau, d'exposition des services, de génération de certificat, elle permet donc à un développeur de gérer de façon transparente des ressources qu'on retrouve d'infrastructure. Par contre son déploiement peut devenir très complexe et apporter des problématiques liées à l'environnement auquel il doit être intégré.\\
Cette expérience professionnelle m'a aussi aidé à prendre confiance en moi et en mes compétences ce qui me permet d'exposer mon avis technique auprès de mes pairs, mais aussi de mes supérieurs.

À mes débuts dans l'entreprise en tant que qu'alternant j'avais de fortes inquiétudes au sujet de mes compétences en réseau. J'ai une vision de l'infrastructure et du réseau comme deux domaines différents même si beaucoup d'enseignements et d'entreprises les regroupent. Le projet NovNet même s'il n'aboutira pas forcément à un résultat, mais m'a permis de développer mes conséquences dans ce domaine et de travailler sur une topologie réseau complexe.

Je conclurai en disant que mon expérience professionnelle au sein d'Ynov m'a permis de m'affirmer tout en m’étant mes compétences au service de l'entreprise, de mes collègues et indirectement des autres étudiants Ynov.

\clearpage

\chapter*{Termes et acronymes techniques}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Termes et acronymes techniques}
\setglossarystyle{list}
\printglossaries

\printbibliography[heading=bibintoc,title={Bibliographie}]

\end{document}
